\documentclass{article}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{indentfirst}
\begin{document} 
\subsection{Метод больших штрафов}
Метод искусственного базиса решает задачу линейного программирования в два этапа. Вначале при подготовке исходной задачи решается вспомогательная задача, а затем симплекс-метод применяется к решению исходной задачи. В методе больших штрафов ограничиваются одним этапом. По данной задаче строят некоторую вспомогательную задачу ($M$-задачу), имеющую нужную форму, и ее  решают симплекс-методом. Затем по решению этой задачи  находят  и  решение исходной задачи. Пусть дана произвольная задача в канонической форме:

\[z=c_0+c_1x_1+c_2x_2+\dots+c_nx_n \rightarrow \max \]
$$
\left\{
\begin{array}{ll}
	a_{11}x_1+a_{12}x_2+\dots+a_{1n}x_n \, = b_1 \\
	a_{21}x_1+a_{22}x_2+\dots+a_{2n}x_n \, = b_2 \\
	\dots\dots\dots\dots\dots\dots\dots\dots\dots\dots\dots\\
	a_{m1}x_1+a_{m2}x_2+\dots+a_{mn}x_n \, = b_m \\
\end{array} 
\right.
$$
\[ x_i \geq 0, \, i=1,2,\dots, n.\]

Как и раньше считаем, что свободные члены $b_1, b_2, \dots, b_m \geq 0$. Введем искусственные переменные $y_1, y_2, \dots, y_m \geq 0$ в систему ограничений и целевую функцию исходной задачи следующим образом:

\[z=c_0+c_1x_1+c_2x_2+\dots+c_nx_n -M(y_1+y_2+\dots+y_m) \rightarrow \max; \]
$$
\left\{
\begin{array}{ll}
	a_{11}x_1+a_{12}x_2+\dots+a_{1n}x_n +y_1 = b_1 \\
	a_{21}x_1+a_{22}x_2+\dots+a_{2n}x_n +y_2 = b_2 \\
	\dots\dots\dots\dots\dots\dots\dots\dots\dots\dots\dots\\
	a_{m1}x_1+a_{m2}x_2+\dots+a_{mn}x_n +y_n = b_m \\
\end{array} 
\right.
$$
\[ x_i \geq 0, \, i=1,2,\dots, n;\,\, y_j \geq 0,\, j=1,2,\dots, m.\]

Здесь $M>0$ — достаточно большое число. Построенная задача называется $M$-задачей по отношению к исходной задаче. Система ограничений этой задачи имеет допустимый базисный вид. Правда, целевая функция содержит базисные переменные $y_1, y_2, \dots, y_m \geq 0$. Но они легко исключаются из выражения для $z_M$ c помощью самих уравнений системы ограничений. Имеют место следующие утверждения:

1. Если для всех достаточно больших  $M>0$  $M$-задача  имеет решение, то и исходная задача имеет решение, причем $z_{max} = z_{Mmax}$, а точка максимума для $z$ может  быть получена из точки максимума  для  $z_M$ отбрасыванием значений искусственных переменных. При этом в точке максимума $z_M$ значения искусственных переменных равны нулю.

2. Если при всех достаточно больших $M>0$ $M$-задача не имеет решения, то и исходная задача не имеет решения.

Таким образом, для решения исходной задачи следует выбрать некоторое достаточно большое $M$ и решить $M$-задачу. Если число $M$ выбрано недостаточно большим, то точка максимума для $z_M$ может иметь отличные от нуля значения искусственных переменных. В этом случае определить по решению $M$-задачи решение исходной задачи нельзя. Обычно число $M$ берётся на порядок больше, чем коэффициенты в системе ограничений и целевой функции исходной задачи. Отметим также, что при введении искусственных переменных нет нужды вводить их во все ограничения задачи. Искусственные переменные можно не вводить в ограничения, содержащие уединённые переменные, знак коэффициентов которых совпадает со знаком соответствующих свободных членов. 

\textbf{Пример 1.10.} Решить задачу:

\[z=-3x_1-2x_2 \rightarrow \max; \]
$$
\left\{
\begin{array}{ll}
	x_1+x_2=10,\\
	x_1-x_3=4;
\end{array} 
\right.
$$
\[ x_1, x_2, x_3 \geq 0.\]

Система ограничений этой задачи имеет базисный  вид, однако он не соответствует опорному решению. В первом уравнении  роль  базисной может играть переменная $x_2$. Во второе  уравнение  придется  ввести искусственную переменную $y$. $M$-задачу построим при $M=20$:

\[z_M=-3x_1-2x_2-20y \rightarrow \max; \]
$$
\left\{
\begin{array}{ll}
	x_1+x_2=10,\\
	x_1-x_3+y=4;
\end{array} 
\right.
$$
\[ x_1, x_2, x_3, y \geq 0.\]

Выразим базисные переменные $x_2, y$ из системы ограничений и подставим в целевую функцию $z_M$. Задача примет вид

\[z_M=-100 +19x_1-20x_3 \rightarrow \max; \]
$$
\left\{
\begin{array}{ll}
	x_1+x_2=10,\\
	x_1-x_3+y=4;
\end{array} 
\right.
$$
\[ x_1, x_2, x_3, y \geq 0.\]

Для этой задачи можно составить симплекс-таблицы:





%ТУТ ДОЛЖНА БЫТЬ ТАБЛИЦА!



$M$-задача имеет следующее решение:

\[z_{Mmax}=-24; \, x_1=4; \, x_2=6; \, x_3=0; \, y=0.\] 

Решение исходной задачи:

\[z_{max}=-24; \, x_1=4; \, x_2=6; \, x_3=0.\] 

\subsection{Понятие о «трудоёмкости» симплекс-алгоритма и о методах внутренних точек}



\end{document}
