%разделитель
\subsection{Об одном свойстве закрытой транспортной задачи}
Матрицу стоимостей транспортной задачи можно определенным образом изменить, не меняя оптимального плана перевозок. Справедлива следующая \teorema{Если к элементам произвольного столбца или
произвольной строки матрицы стоимостей транспортной задачи
прибавить одно и то же произвольное число, то целевая функция
задачи изменится на постоянное слагаемое. Таким образом,
получаются две транспортные задачи с разными матрицами
стоимостей, но одинаковыми оптимальными планами.}

\so{Доказательство}. Пусть дана транспортная задача с матрицей стоимостей $C=(c_{ij})$ . Рассмотрим транспортную задачу c другой матрицей стоимостей $C_1=(c_{ij}+\alpha_i+\beta_j)$, где $\alpha_i(i=1,\,...,n)$ и$\beta_j(j=1,\,...,m)$ - произвольные числа. Запишем целевую функцию второй задачи
\begin{center}
$z{}_{1}$=$\sum _{i,j}(c_{ij} +\alpha _{i} +\beta _{j} )x_{ij} = \sum _{i,j}c_{ij} x_{ij} +\sum _{i=1}^{n}\alpha _{i}  \sum _{j=1}^{m}x_{ij}  +\sum _{j=1}^{m}\beta _{j}  \sum _{i=1}^{n}x_{ij}   $.
\end{center}
Учитывая горизонтальные и вертикальные уравнения системы ограничений, получим
\begin{center}
$z{}_{1}$=$\sum _{i,j}c_{ij} x_{ij} +\sum _{i=1}^{n}\alpha _{i}  a_{i} +\sum _{j=1}^{m}\beta _{j}  b_{j} =z+ \sum _{i=1}^{n}\alpha _{i}  a_{i} +\sum _{j=1}^{m}\beta _{j}  b_{j} $,
\end{center}

что и доказывает утверждение теоремы. Очевидно, что оптимальные планы перевозок задач с матрицами перевозок $C$ и $C{}_{1}$ совпадают.

Сформулированное свойство транспортной задачи позволяет использовать преобразование матрицы перевозок для нахождения оптимального опорного решения. Можно так изменить элементы матрицы стоимостей, чтобы они, оставаясь неотрицательными, стали равными нулю в базисных клетках некоторого опорного плана. На этом основан так называемый венгерский метод решения транспортной задачи (см. \cite{literature_golshtein_1}, с.180).

\subsection{Открытые транспортные задачи}
Выше мы предполагали, что общие запасы $A$ равны общим потребностям $B$. В случае $A\neq B$  формулировка транспортной задачи различна  в  случаях $A<B$ и $A>B$. В случае$A<B$ мы можем обеспечить вывоз груза из пунктов отправления, однако удовлетворить все пункты назначения (потребителей) мы не можем. При  математической формулировке горизонтальные уравнения остаются без изменений, а вертикальные уравнения  превратятся в неравенства типа ''$\leq$``. Транспортная задача будет формулироваться так:
\newpage %для того, чтобы часть формул не была на другой странице
\[z=\sum _{(i,j)}c_{ij} x_{ij} \to \min ; \]

\begin{equation*}
\begin{cases}
{l} {x_{11} +x_{12} +...+x_{1\, n} =a_{1} ,} \\
 {\cdots \cdots \cdots \cdots \cdots \cdots \cdots \cdots \cdots  } \\
{x_{m\, 1} +x_{m\, 2} +...+x_{m\, n} =a_{m} ;}
\end{cases}
\end{equation*}

\begin{equation*}
\begin{cases}
{l} {x_{11} +x_{21} +...+x_{m\, 1} \le b_{1} ,} \\
 {\cdots \cdots \cdots \cdots \cdots \cdots \cdots \cdots \cdots \cdots } \\
 {x_{1n} +x_{2\, n} +...+x_{m\, n} \le b_{n} ;}
\end{cases}
\end{equation*}
\begin{center}
$x_{ij} \ge 0,\quad i=\overline{1,m};\quad j=\overline{1,n}$
\end{center}

В случае $A>B$ горизонтальные уравнения превращаются в неравенства, то есть система ограничений  состоит из первой группы неравенств и второй группы равенств. Если в условиях открытой транспортной задачи все пункты отправления и назначения равноправны, то такая задача легко сводится к закрытой транспортной задаче. Равноправие пунктов понимается в том смысле, что нет потребителей, которых  необходимо  обязательно удовлетворить (при $A<B$), и нет баз, которые необходимо  обязательно  освободить  от груза (при $A>B$).

Для сведения нашей  задачи к закрытой транспортной задаче в случае $A<B$ введем фиктивный пункт отправления  $A_{m+1}$ с запасами
\[a_{m+1} =\sum _{j=1}^{n}b_{j}  -\sum _{i=1}^{m}a_{i}  .\]

Рассмотрим закрытую задачу с пунктами отправления $A_{1}$, $A_{2}$, ... $A_{m}$, $A_{m+1}$  и с теми же пунктами назначения $B_{1}$, $B_{2}$, ..., $B_{n}$. В клетках, отвечающих  фиктивному пункту $A_{m+1}$, стоимости будем считать равными 0. Решение этой закрытой задачи даст решение нашей исходной задачи. Перевозки, отвечающие фиктивному пункту, имеют смысл недопоставок груза  соответствующим потребителям. В случае $A>B$ следует ввести фиктивный пункт назначения $B_{n+1}$  с потребностями $B_{n+1}$ = $A - B$ и положить стоимости в клетках, связанных с этим пунктом, равными 0. Фиктивные  перевозки будут означать количество груза, которое останется на соответствующих базах.

\subsection{Открытые транспортные задачи с неравноправными пунктами. Блокирование клеток}

В некоторых случаях в формулировку транспортной задачи входят также условия обязательного удовлетворения некоторых выделенных пунктов потребления или обязательного освобождения от груза  некоторых баз. Первые условия возникают при $A<B$, а вторые --- при $A>B$. В математической формулировке подобные условия означают, что в подсистеме  неравенств некоторые неравенства должны быть на самом деле равенствами. Такие задачи с выделенными пунктами также могут быть сведены к закрытым задачам. Соответствующий прием  сведения  называется \textit{блокированием клеток}.

Поскольку есть выделенные пункты, то в случае $A<B$ эти  пункты  надо удовлетворить за счет реальных баз, а в случае $A>B$ требуется вывозить груз из выделенных баз в реальные пункты потребления. Таким образом, в задачах с выделенными пунктами запрещается рассматривать решения, в которых отличны от нуля некоторые переменные, связанные с фиктивными пунктами. Исключение этих планов и осуществляется приемом, который называется блокированием клеток. При этом в закрытой транспортной задаче, построенной так, как описано выше, стоимости, отвечающие выделенным пунктам и фиктивным пунктам, полагаются  равными  достаточно большому числу $M>0$. В остальных клетках, связанных с  фиктивными пунктами, стоимости остаются равными нулю. Из-за  большой  стоимости выделенные клетки как бы блокируются, то есть в оптимальном решении закрытой задачи соответствующие перевозки получаются равными нулю. При этом в случае $A<B$ выделенные пункты назначения  удовлетворяются за счет реальных баз, а в случае $A>B$ груз из  выделенных  баз вывозится целиком в реальные пункты потребления.

\primer{Свести к закрытой транспортной  задаче  следующую открытую задачу при дополнительном условии обязательного удовлетворения пункта $B_{1}$. Тот факт, что пункт $B_{1}$ выделен, условно записывается в виде звездочки над столбцом $B_{1}$  (рис. 2.2). Эта задача является открытой, так как общие потребности $B$=120 больше общих запасов $A$=100. Вводим фиктивный пункт отправления $A_{4}$  с запасами $a_{4}$=120 - 100 = 20. В клетке, соответствующей пунктам  $B_{1}$ и $A_{4}$, стоимость полагаем $M$= 100. Остальные стоимости в фиктивных клетках остаются равными нулю (таких клеток всего одна). Получаем обычную закрытую транспортную задачу, которую можно решить методом потенциалов.}
\begin{table}[h!]
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{tabular}{|c|c|l|c|l|}
\hline
\multirow{2}{*}{Запасы} & \multicolumn{4}{c|}{Потребности}                  \\ \cline{2-5}
                        & \multicolumn{2}{c|}{70} & \multicolumn{2}{c|}{50} \\ \hline
30                      & \multicolumn{2}{c|}{1}  & \multicolumn{2}{c|}{2}  \\ \hline
20                      & \multicolumn{2}{c|}{4}  & \multicolumn{2}{c|}{6}  \\ \hline
50                      & \multicolumn{2}{c|}{7}  & \multicolumn{2}{c|}{1}  \\ \hline
\end{tabular}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{tabular}{|c|c|l|c|l|}
\hline
\multirow{2}{*}{Запасы} & \multicolumn{4}{c|}{Потребности}                   \\ \cline{2-5}
                        & \multicolumn{2}{c|}{70}  & \multicolumn{2}{c|}{50} \\ \hline
30                      & \multicolumn{2}{c|}{1}   & \multicolumn{2}{c|}{2}  \\ \hline
20                      & \multicolumn{2}{c|}{4}   & \multicolumn{2}{c|}{6}  \\ \hline
50                      & \multicolumn{2}{c|}{7}   & \multicolumn{2}{c|}{1}  \\ \hline
20                      & \multicolumn{2}{c|}{100} & \multicolumn{2}{c|}{0}  \\ \hline
\end{tabular}
\end{minipage}
\end{table}

\begin{center}
Рис. 2.2. Сведение открытой транспортной задачи к закрытой
\end{center}

Наконец, если строго выделенных пунктов нет, но недополучение груза пунктами назначения (при $A<B$) или остаток на базах груза (при $A>B$) приводит к определенным убыткам, то стоимости в фиктивных пунктах полагают равными этим убыткам.

\primer{Рассмотрим транспортную задачу предыдущего примера при другом дополнительном условии. Предположим, что недополучение единицы груза пунктом $B_{1}$ приводит к убытку в 8 единиц стоимости, а для пункта $B_{2}$ этот убыток равен 10 единицам стоимости. Как и раньше вводим фиктивный пункт отправления $A_{4}$ с запасами $a_{4}$=20. В клетках фиктивного пункта стоимости полагаем равными соответственно $c_{41}$=8, $c_{42}$=10. Получаем обычную закрытую транспортную задачу

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|l|c|l|}
\hline
\multirow{2}{*}{Запасы} & \multicolumn{4}{c|}{Потребности}                  \\ \cline{2-5}
                        & \multicolumn{2}{c|}{70} & \multicolumn{2}{c|}{50} \\ \hline
30                      & \multicolumn{2}{c|}{1}  & \multicolumn{2}{c|}{2}  \\ \hline
20                      & \multicolumn{2}{c|}{4}  & \multicolumn{2}{c|}{6}  \\ \hline
50                      & \multicolumn{2}{c|}{7}  & \multicolumn{2}{c|}{1}  \\ \hline
20                      & \multicolumn{2}{c|}{8}  & \multicolumn{2}{c|}{10} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Отметим, что прием \textit{блокирования клеток} применяется для решения транспортных задач (закрытых или открытых) при дополнительном условии невозможности перевозок по некоторым коммуникациям. В некоторых случаях перевозки груза из пункта $A_{i}$ в пункт $B_{j}$ не могут быть осуществлены. При определении оптимальных планов таких задач полагают, что стоимость перевозки единицы груза, отвечающая клетке $x_{ij}$ является достаточно большой величиной $M$. После этого известными методами находится решение новой транспортной задачи.

\subsection{О других типах транспортных задач}
В реальных условиях формулировка транспортной задачи может осложняться дополнительными ограничениями, которые меняют тип задачи и требуют значительной модификации метода ее решения.

Например, коммуникации, связывающие пункты отправления и назначения могут иметь ограниченные пропускные способности, т. е. по этим коммуникациям за рассматриваемое время можно перевезти ограниченное количество груза. Возникает транспортная задача с ограничениями по пропускной способности, в которой добавляются дополнительные ограничения вида
\begin{center}
0 $\mathrm{\le}$ \textit{x${}_{ij}$} $\mathrm{\le}$\textit{d${}_{ij}$},
\end{center}

где $d_{ij}$ — пропускная способность коммуникации из $A_{i}$ в $B_{j}$. Такая задача значительно отличается от обычной транспортной задачи. В частности, она не всегда имеет решение. Если сумма пропускных способностей коммуникаций, идущих в данный пункт назначения меньше потребности в этом пункте, то задача неразрешима. Существует модификация метода потенциалов, которая позволяет либо решить задачу с ограничениями по пропускной способности, либо установить ее неразрешимость.

Груз может обрабатываться на промежуточных станциях (подвергаться перевалке). Это ведет к дополнительным ограничениям, связанным с временем, которое необходимо для обработки груза. При этом транспортная задача значительно усложняется.

В приложениях часто возникает \textit{транспортная задача по критерию времени}, в которой оптимизируется не стоимость перевозок, а время, необходимое на эти перевозки. Такая задача вообще не является задачей линейного программирования. В ней вместо матрицы стоимостей задается матрица $T$=$t_{ij}$), где $T$=$t_{ij}$ — время, необходимое для перевозки груза из пункта $A_{i}$ в пункт $B_{j}$. Предполагается, что оно не зависит от объема перевозимой продукции, но в случае нулевой перевозки считается равной нулю. Целевая функция задачи имеет вид $z={\mathop{\max }\limits_{i,j}} \; t_{ij} $. Очевидно, что за время $z$ будут осуществлены все перевозки по заданному допустимому плану. Требуется выбрать такой допустимый план, при котором время осуществления всех перевозок будет минимальным. Решение этой задачи может быть сведено к последовательному решению нескольких задач линейного программирования.

К модели транспортной задачи иногда приводят задачи, по своему содержанию никак не связанные с транспортом, с планированием перевозок. В таких случаях говорят, что задача может быть сформулирована в терминах транспортной задачи. Примером такой задачи может служить задача о назначениях, о которой пойдет речь в главе о дискретном программировании. Поскольку для транспортной задачи имеются эффективные алгоритмы решения, всегда полезно, если возможно, сформулировать данную задачу в терминах транспортной задачи.

Наконец многие практические задачи приводят к модели, по отношению к которой обычная транспортная задача является частным случаем. Как и в транспортной задаче, здесь ограничения делятся на две группы, такие, что каждая переменная входит явно лишь в одно ограничение каждой группы, то есть сохраняется одна из основных особенностей транспортной задачи.

Однако в отличие от нее в одной из групп ограничений допускаются произвольные, не обязательно единичные, ненулевые коэффициенты при входящих в ограничения переменных. Такие задачи называются \textit{распределительными задачами}. Для них разработаны различные алгоритмы решения, хотя и более сложные, чем для транспортной задачи, однако значительно более простые, чем общие методы линейного программирования.

Отметим, что нами рассматривалась транспортная задача в матричной постановке. Существуют сетевые постановки транспортной задачи. Подробно с задачами транспортного типа, в том числе, и в сетевой постановке можно ознакомиться по книге \cite{literature_golshtein_1}.

\begin{center}
{\bf Контрольные вопросы для самостоятельного решения}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item \textbf{ }Как формулируется транспортная задача? Что такое матрица перевозок? Как выглядит математическая модель закрытой транспортной задачи?

\item  Как записать транспортную задачу в форме таблицы данных?

\item  Нахождение первого опорного решения системы ограничений транспортной задачи. В чем заключаются метод северо-западного угла и метод наименьшей стоимости?

\item  Что называют циклом в матрице? Какими комбинаторными свойствами обладают циклы?

\item  Означенный цикл. Что называют сдвигом по означенному циклу в матрице перевозок? Каким основным свойством обладает этот сдвиг?

\item  Что называется циклом пересчета для данной свободной клетки?

\item  Как находятся коэффициенты при свободных переменных в базисном виде системы ограничений транспортной задачи?

\item  Как находится выражение целевой функции транспортной задачи через свободные переменные для произвольного базисного вида системы ограничений?

\item  В чем заключается распределительный метод решения закрытой транспортной задачи?

\item  Опишите порядок работы по методу потенциалов.

\item  При каких преобразованиях матрицы стоимостей транспортной задачи оптимальный план перевозок не меняется?

\item  Открытые транспортные задачи. Как сводится открытая транспортная задача с равноправными пунктами к закрытой задаче?

\item  В каких случаях при решении открытой транспортной задачи используется прием блокирования клеток?

\item  Какие другие типы транспортных и подобных им задач Вы знаете?
\\
\end{enumerate}
\textit{Составить математические модели транспортных задач} 2.1 --- 2.4.
\\

\zadanie {Четыре предприятия данного экономического района для производства продукции используют три вида сырья. Потребности в сырье каждого из предприятий соответственно равны 120, 50, 190 и 110 ед. Сырье сосредоточено в трех местах его получения, а запасы его соответственно равны 160, 140 и 170 ед. На каждое из предприятий сырье может завозиться из любого пункта его получения. Тарифы перевозок являются известными величинами и задаются матрицей стоимостей
$$
\begin{pmatrix}
\ 7& 8& 1& 2\text{ } \\
\ 4& 5& 9& 8\text{ } \\
\ 9& 2& 3& 6\text{ }
\end{pmatrix}
$$

Требуется составить такой план перевозок, при котором общая стоимость перевозок является минимальной.}

\zadanie {На трех складах оптовой базы сосредоточен однородный груз в количествах 180, 40 и 80 ед. Этот груз необходимо перевести в четыре магазина. Каждый из магазинов должен получить соответственно 120, 40, 60, и 80 ед. груза. Тарифы перевозок единицы груза из каждого из складов во все магазины задаются матрицей

$$
\begin{pmatrix}
\ 2& 3& 4& 3\text{ } \\
\ 5& 3& 1& 2\text{ } \\
\ 2& 1& 4& 2\text{ }
\end{pmatrix}
$$

Требуется составить такой план перевозок, при котором общая стоимость перевозок является минимальной.}

\zadanie {Производственное объединение имеет в своем составе три филиала, которые производят однородную продукцию соответственно в количествах 50, 30 и 10 ед. Эту продукцию получают четыре потребителя, расположенные в разных местах. Их потребности соответственно равны 30, 30, 10 и 20 ед. Тарифы перевозок единицы продукции от каждого из филиалов соответствующим потребителям задаются матрицей

$$
\begin{pmatrix}
\ 1& 2& 4& 1\text{ } \\
\ 2& 3& 1& 5\text{ } \\
\ 3& 2& 4& 4\text{ }
\end{pmatrix}
$$

Требуется составить такой план прикрепления получателей продукции к ее поставщикам, чтобы общая стоимость перевозок была минимальной.}

\zadanie {Три предприятия производственного объединения производят однородную продукцию в количествах равных соответственно 180, 350 и 20 ед. Эта продукция должна быть поставлена пяти потребителям в количествах равных соответственно 110, 90, 120, 80 и 150 ед. Затраты, связанные с производством и доставкой единицы продукции, задаются матрицей

$$
\begin{pmatrix}
\ 7& 12& 4& 6& 5\text{ } \\
\ 1& 8& 6& 5& 3\text{ } \\
\ 6& 13& 8& 7& 4\text{ }
\end{pmatrix}
$$

Требуется составить такой план прикрепления потребителей продукции к ее поставщикам, чтобы общие затраты были минимальными.}

\zadanie{\textbf{--- 2.8} \textit{Записать формулировки транспортных задач }2.1 --- 2.4\textit{ с помощью таблицы данных и найти для каждой из задач первое опорное решение методами северо-западного угла и наименьшей стоимости. Результаты сравнить между собой.}
\addtocounter{task_counter}{3}
}
\zadanie{\textbf{--- 2.11} \textit{ Найти оптимальное решение задач }2.1---2.3\textit{ распределительным методом.}
\addtocounter{task_counter}{2}
}

\textit{Задачи }\zadanie{\textbf{--- 2.21}\textit{ решить методом потенциалов. В этих задачах задаются векторы запасов $\vec{a}=(a_{1} ,\, a_{2} ,\, \ldots ,\, a_{m} )$ и потребностей $\vec{b}=(b_{1} ,\, b_{2} ,\ldots ,\, b_{n} )$}, \textit{а также матрица стоимостей C}}.
\\
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\zadanie{
\\
$\vec{a}=(4, 6, 10, 10);\\
\vec{b}=(7, 7, 7, 7, 2);$
$$
C=\left(
\begin{array}{ccccc}
{16} & {30} & {17} & {10} & {16} \\
{30} & {27} & {26} & {9} & {23} \\
{13} & {4} & {22} & {3} & {1} \\
{3} & {1} & {5} & {4} & {24}
\end{array}
\right)
$$
\textbf{Ответ:} $z_{min} = 191$.
}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\zadanie{
\\
$\vec{a}=(20, 20, 20, 20);\\
\vec{b}=(19, 19, 19, 19, 4);$
$$
C=\left(
\begin{array}{ccccc}
{15} & {1} & {22} & {19} & {1} \\
{21} & {18} & {11} & {4} & {3} \\
{26} & {29} & {23} & {26} & {24} \\
{21} & {10} & {3} & {19} & {27}
\end{array}
\right)
$$
\textbf{Ответ:} $z_{min} = 684$.
}
\end{minipage}
\\
%--------------------------------------------
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\zadanie{
\\
$\vec{a}=(13, 17, 17, 13);\\
\vec{b}=(12, 12, 12, 12, 12);$
$$
C=\left(
\begin{array}{ccccc}
{20} & {26} & {24} & {26} & {29} \\
{15} & {20} & {29} & {26} & {23} \\
{4} & {10} & {27} & {30} & {7} \\
{9} & {16} & {29} & {20} & {3}
\end{array}
\right)
$$
\textbf{Ответ:} $z_{min} = 868$.
}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\zadanie{
\\
$\vec{a}=(18, 12, 17, 13);\\
\vec{b}=(8, 8, 8, 8, 28);$
$$
C=\left(
\begin{array}{ccccc}
{21} & {22} & {2} & {13} & {7} \\
{27} & {10} & {4} & {24} & {9} \\
{3} & {16} & {25} & {5} & {4} \\
{28} & {11} & {17} & {10} & {29}
\end{array}
\right)
$$
\textbf{Ответ:} $z_{min} = 392$.
}
\end{minipage}
\\
%------------------------------------------
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\zadanie{
\\
$\vec{a}=(15, 15, 15, 15);\\
\vec{b}=(11, 11, 11, 11, 16);$
$$
C=\left(
\begin{array}{ccccc}
{17} & {20} & {29} & {26} & {25} \\
{3} & {4} & {5} & {15} & {24} \\
{19} & {2} & {22} & {4} & {13} \\
{20} & {27} & {1} & {17} & {19}
\end{array}
\right)
$$
\textbf{Ответ:} $z_{min} = 542$.
}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\zadanie{
\\
$\vec{a}=(15, 15, 19, 11);\\
\vec{b}=(9, 24, 9, 9, 9);$
$$
C=\left(
\begin{array}{ccccc}
{10} & {17} & {9} & {20} & {30} \\
{13} & {4} & {24} & {26} & {26} \\
{22} & {24} & {30} & {27} & {29} \\
{25} & {12} & {11} & {24} & {23}
\end{array}
\right)
$$
\textbf{Ответ:} $z_{min} = 859$.
}
\end{minipage}
\\
%------------------------------
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\zadanie{
\\
$\vec{a}=(21, 19, 15, 25);\\
\vec{b}=(15, 15, 15, 15, 20);$
$$
C=\left(
\begin{array}{ccccc}
{30} & {24} & {11} & {12} & {25} \\
{26} & {4} & {29} & {20} & {24} \\
{27} & {14} & {14} & {10} & {18} \\
{6} & {14} & {28} & {8} & {2}
\end{array}
\right)
$$
\textbf{Ответ:} $z_{min} = 693$.
}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\zadanie{
\\
$\vec{a}=(9, 11, 14, 16);\\
\vec{b}=(8, 9, 13, 8, 12);$
$$
C=\left(
\begin{array}{ccccc}
{5} & {15} & {3} & {6} & {10} \\
{23} & {8} & {13} & {27} & {12} \\
{30} & {1} & {5} & {24} & {25} \\
{8} & {26} & {7} & {28} & {9}
\end{array}
\right)
$$
\textbf{Ответ:} $z_{min} = 339$.
}
\end{minipage}
\\
%----------------------------------------
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\zadanie{
\\
$\vec{a}=(22, 13, 17, 18);\\
\vec{b}=(7, 7, 7, 7, 42);$
$$
C=\left(
\begin{array}{ccccc}
{9} & {17} & {29} & {28} & {8} \\
{13} & {21} & {27} & {16} & {29} \\
{20} & {30} & {24} & {7} & {26} \\
{11} & {19} & {30} & {6} & {2}
\end{array}
\right)
$$
\textbf{Ответ:} $z_{min} = 726$.
}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\zadanie{
\\
$\vec{a}=(16, 15, 14, 15);\\
\vec{b}=(6, 6, 13, 20, 15);$
$$
C=\left(
\begin{array}{ccccc}
{30} & {2} & {5} & {6} & {15} \\
{5} & {29} & {9} & {5} & {7} \\
{16} & {24} & {14} & {6} & {26} \\
{13} & {28} & {4} & {25} & {8}
\end{array}
\right)
$$
\textbf{Ответ:} $z_{min} = 329$.
}
\end{minipage}
\\
