
\addcontentsline{toc}{section}{ПРЕДИСЛОВИЕ}
\section*{ПРЕДИСЛОВИЕ}

Настоящая книга является учебным пособием по дисциплине <<Методы оптимизации>> и возникла в процессе чтения лекций магистрам специальностей <<Информатика и вычислительная техника>> и <<Программная инженерия>> Белгородского технологического университета им. В.Г. Шухова. Термин оптимизация можно понимать очень широко, включая в него методику всевозможных компьютерных переборов, лишенных какого-либо математического содержания. Предметом же настоящей книги являются математические методы оптимизации, т. е. математические методы решения экстремальных задач. Первые формулировки таких задач возникли в глубокой древности, а современные методы решения большинства из них стали известны сравнительно недавно. Возникновение и бурное развитие вычислительной техники привело к значительному росту популярности и практической значимости методов оптимизации. В настоящее время любое достаточно серьезное технологическое исследование содержит в себе ту или иную оптимизацию. Поэтому хорошо подготовленный специалист в области информационных технологий должен иметь представление о правильной постановке экстремальных задач и об эффективном выборе алгоритмов их решения. Авторы стремились к популярности изложения, которая, однако, не препятствовала бы полноценному усвоению основных методов и алгоритмов, а также всего курса в целом. Разумеется, охватить все содержание дисциплины в таком пособии невозможно. Здесь представлены лишь основы большинства разделов. Ряд вопросов излагается в обзорном порядке, и даются литературные ссылки для подробного углубленного изучения. Каждая глава снабжена контрольными вопросами и задачами для самостоятельного решения, которые позволяют проверить качество усвоения материала.

В книге затрагивается широкий круг вопросов, освещавшийся в большом количестве источников. Список литературы, приведенный в конце книги, содержит лишь те публикации, которые были использованы в ней или близко примыкают к ней, дополняя ее содержание.

Для чтения книги необходимы знания математического анализа, линейной алгебры, аналитической геометрии и теории вероятностей в объеме университетского курса бакалавриата. При рассмотрении вопросов бесконечномерной оптимизации необходимы также некоторые сведения из функционального анализа, которые, однако, кратко изложены в соответствующих местах настоящего пособия.

\newpage

\addcontentsline{toc}{section}{ВВЕДЕНИЕ}
\section*{ВВЕДЕНИЕ}
Под оптимизацией понимается выбор наилучшего варианта из некоторого множества альтернатив. Постоянное стремление осуществить такой выбор характерно для всех эпох развития человечества. В повседневной жизни задачи оптимизации, как правило, не требуют особых научных методов. Для их решения порой достаточно здравого смысла и накопленного ранее опыта. Однако в более сложных случаях не обойтись без расчетов, использующих математические модели исследуемых объектов. Под математической моделью явления или процесса понимают совокупность формул, уравнений, неравенств и т.д., отражающую существенные черты этого явления или процесса. При создании математических моделей для оптимизации первоочередной задачей является определение параметров, однозначно описывающих исследуемую ситуацию. Эти параметры обычно подразделяют на контролируемые, неконтролируемые и целевые.
Контролируемые параметры x1, x2, ... , xn являются переменными, принимающими чаще всего числовые значения, причем исследователь может придавать им эти значения по своему усмотрению. Неконтролируемые параметры нельзя менять по своему усмотрению; более того, их значения во многих случаях исследователю неизвестны. Они могут быть случайными величинами с известными или неизвестными вероятностными характеристиками. Наконец, целевые параметры характеризуют эффективность альтернатив.
Математическая модель должна связывать контролируемые и неконтролируемые параметры с целевыми параметрами. Задача нахождения по контролируемым и  неконтролируемым параметрам целевых параметров называется прямой задачей оценки альтернатив.
Наряду с прямой задачей часто решают обратную задачу, в которой требуется определить такие значения контролируемых параметров, при которых целевые параметры  удовлетворяют тем или иным условиям оптимальности. Такие задачи часто  еще называют задачами оптимизации. В зависимости от разновидности и сложности математической модели применяют те или иные методы решения обратной задачи, то есть те или иные методы оптимизации. Используемые в настоящее время математические модели подразделяются на детерминированные и стохастические. В детерминированных моделях неконтролируемые параметры, как правило, отсутствуют, а по значениям контролируемых параметров целевые параметры определяются математической моделью однозначно. К детерминированным моделям относятся модели линейного и нелинейного программирования, модели оптимального управления и т.д. Методы оптимизации здесь разработаны достаточно хорошо. В настоящем пособии, в основном, рассмотрены методы оптимизации для детерминированных моделей. В стохастических моделях связь между контролируемыми и целевыми параметрами носит вероятностный характер. Помимо указанного разделения моделей существенную роль играет их разделение по количеству переменных (контролируемых параметров). Говорят о задачах одномерной, многомерной и даже бесконечномерной оптимизации.
Первые две главы настоящего пособия посвящены методам решения задач линейного программирования. В главах 3 и 4 кратко излагается теория двойственности линейного программирования и ее приложения в теории игр. Глава 5 посвящена методам решения задач дискретного линейного программирования. Основам нелинейного программирования посвящена глава 6, в которой изложен классический подход к теории экстремумов и общие численные методы решения задач. Здесь рассмотрены также задачи выпуклого и квадратичного выпуклого программирования. Задачам динамического программирования посвящена глава 7. Все перечисленные главы освещают вопросы конечномерной оптимизации. Бесконечномерной оптимизации посвящена последняя восьмая глава. Здесь мы кратко описываем основы вариационного исчисления и методы решения вариационных задач. Особое внимание уделяется прямым методам вариационного исчисления. Отметим, что в главе 8 рассмотрены лишь некоторые классические общие прямые методы вариационного исчисления. Существует большое число прямых методов, разработанных для решения тех или иных частных задач. В добавлении в качестве примера изложен прямой метод решения задачи об оптимальном распределении источников тепла.
